

## Primitiva funktioner - Metoder (Kap 12.3)

Innehåll: Viktiga tekniker för integraler

→ Variabelbyte / substitution

→ Partialintegration

### Variabelbyte

Vi vet att  $D(e^{3x}) = e^{3x} \cdot 3 \Rightarrow \int e^{3x} dx = \frac{1}{3} e^{3x} + C$

eller  $D(\sin(x^2)) = \cos(x^2) \cdot 2x \Rightarrow \int \cos(x^2) 2x dx = \sin(2x) + C$

som konsekvens av kedjeregeln.

Variabelsubstitution Låt  $\int f(x) dx = F(x)$  och  $g(x)$  deriverbar,  
då gäller  $\int f(g(x)) \cdot g'(x) dx = F(g(x))$

Exempel  $\int \sqrt{\cos(x)} \cdot \sin(x) dx = - \int f(g(x)) \cdot g'(x) dx$   
 $f(x) = \sqrt{x}$   
 $g(x) = \cos(x) \quad g' = -\sin(x) \Rightarrow -F(g(x)) = -\frac{2}{3} (\cos(x))^{3/2} + C$   
 $F(x) = \frac{2}{3} x^{3/2} + C$

I praktiken är det enklast att notera substitutionen som

$$\int \sqrt{\cos(x)} \sin(x) dx = \left[ \begin{array}{l} u = \cos(x) \\ \frac{du}{dx} = -\sin(x) \Rightarrow du = -\sin(x) dx \end{array} \right]$$

$$= \int \sqrt{t} dt = \frac{2}{3} t^{3/2} + C = \frac{2}{3} (\cos(x))^{3/2} + C$$

eller allmänt

$$\int f(g(x)) g'(x) dx = \left[ \begin{array}{l} u = g(x) \\ \frac{du}{dx} = g'(x) \Rightarrow du = g'(x) dx \end{array} \right]$$
$$= F(u) + C = F(g(x)) + C.$$

Vad ska vi hålla uttänk efter...?

## Vanliga substitutioner med exempel:

### 1) Linjär förskjutning

$$\int f(k \cdot x + m) dx = \left[ \begin{array}{l} u = k \cdot x + m \\ \frac{du}{dx} = k \Rightarrow du = k \cdot dx \end{array} \right] = \int f(u) \frac{1}{k} du$$
$$= \frac{1}{k} F(u) + C = \frac{1}{k} F(k \cdot x + m) + C$$

där  $F'(x) = f(x)$ .

Exempel a)  $\int (x+7)^2 dx = \int (x^2 + 14x + 49) dx = \dots$  gör inte så!

$$= \int u^2 du = \frac{1}{3} u^3 + C = \frac{1}{3} (x+7)^3 + C$$

$$\begin{array}{l} u = x+7 \\ du = dx \end{array}$$

$$\begin{array}{l} u = \omega t + \varphi \\ du = \omega dt \end{array}$$

b)  $\int \sin(\omega t + \varphi) dt = \frac{1}{\omega} \int \sin(u) du = -\frac{1}{\omega} \cos(u) + C$

$$= -\frac{1}{\omega} \cos(\omega t + \varphi) + C$$

### 2) Kvadratiske term

Signal:  $(x^2)$ ;  $f(\cdot)$  &  $(x \cdot dx)$

$$\int f(k \cdot \underline{x^2} + d) \underline{x \cdot dx} = \left[ \begin{array}{l} v = k \cdot x^2 + d \\ \frac{dv}{dx} = 2kx \Rightarrow dv = 2kx \cdot dx \end{array} \right]$$
$$= \int f(v) \frac{1}{2k} dv = \frac{1}{2k} F(v) + C = \frac{1}{2k} F(k \cdot x^2 + d) + C$$

Exempel a)  $\int \frac{\cancel{x} \cdot \cancel{dx}}{1+x^2} = \left[ \begin{array}{l} v = 1+x^2 \\ dv = 2x \end{array} \right] = \int \frac{1}{v} \cdot \frac{1}{2} dv = \frac{1}{2} \ln|v| + C$

$$= \frac{1}{2} \ln|v| + C = \frac{1}{2} \ln v + C = \ln \sqrt{v} + C$$

OBS  $v = 1+x^2 > 0$

$$= \ln \sqrt{1+x^2} + C$$

Blev detta rätt...?

$$\underline{\text{Test}} \quad D(\ln \sqrt{1+x^2}) = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} D(\sqrt{1+x^2}) = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \cdot 2x = \frac{x}{1+x^2}$$

$$\begin{aligned} \text{Exempel b)} \quad \int e^{-2x^2} \cdot 4x \, dx &= \int e^v \cdot (-1) \, dv = -e^v + C \\ &\quad \begin{array}{l} v = -2x^2 \\ dv = -4x \, dx \end{array} \\ &= -e^{-2x^2} + C \end{aligned}$$

Kvot av  $g'(x)/g(x)$

$$\begin{aligned} \int \frac{g'(x)}{g(x)} \, dx &= \int \frac{1}{g(x)} g'(x) \, dx = \left[ \begin{array}{l} u = g(x) \\ du = g'(x) \, dx \end{array} \right] \\ &= \int \frac{1}{u} \, du = \ln|u| + C = \ln|g(x)| + C \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \text{Exempel a)} \quad \int \cot(\omega \cdot x) \, dx &= \int \frac{\cos(\omega \cdot x)}{\sin(\omega \cdot x)} \, dx = \frac{1}{\omega} \int \frac{\omega \cdot \cos(\omega \cdot x)}{\sin(\omega \cdot x)} \, dx \\ &= \frac{1}{\omega} \ln|\sin(\omega \cdot x)| + C \end{aligned}$$

$g(x) = \sin(\omega \cdot x)$   
 $g'(x) = \omega \cos(\omega \cdot x)$

b)  $\int \tan(\omega \cdot x) \, dx = -\frac{1}{\omega} \ln|\cos(\omega \cdot x)| + C$  försök själv / ledna boken

sin / cos - substitution

$$\int f(\sin(x)) \cos(x) \, dx = \left[ \begin{array}{l} u = \sin(x) \\ du = \cos(x) \, dx \end{array} \right] = \int f(u) \, du = F(\sin(x)) + C$$

$$\int f(\cos(x)) \sin(x) \, dx = \left[ \begin{array}{l} v = \cos(x) \\ dv = -\sin(x) \, dx \end{array} \right] = -\int f(v) \, dv = -F(\cos(v)) + C$$

Exempel

$$\begin{aligned} \int \cos^3(4x) \, dx &= \int \cos^2(4x) \cos(4x) \, dx = \int (1 - \sin^2(4x)) \cos(4x) \, dx \\ &= \left[ \begin{array}{l} u = \sin(4x) \\ du = \cos(4x) \cdot 4 \, dx \end{array} \right] = \int (1 - u^2) \frac{1}{4} \, du = \frac{1}{4} \int 1 \, du - \frac{1}{4} \int u^2 \, du \\ &= \frac{1}{4} u - \frac{1}{12} u^3 + C = \frac{1}{4} u \left( 1 - \frac{1}{3} u^2 \right) + C \\ &= \frac{1}{4} \sin(4x) \left( 1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x) \right) + C \end{aligned}$$

Test  $D\left(\frac{1}{4} \sin(4x) \cdot \left(1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x)\right)\right)$

$$= D\left(\frac{1}{4} \sin(4x)\right) \left(1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x)\right) + \frac{1}{4} \sin(4x) D\left(1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x)\right)$$

$$= \cos(4x) \left(1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x)\right) + \frac{1}{4} \sin(4x) \cdot \frac{-2}{3} \sin(4x) \cos(4x) \cdot 4$$

$$= \cos(4x) \left(1 - \frac{1}{3} \sin^2(4x) - \frac{2}{3} \sin^2(4x)\right) = \cos(4x) \cdot \cos^2(4x) = \cos^3(4x)$$

$-\sin^2(4x)$

## Partialintegration

Kom ihåg produktregeln, med  $F' = f$  och  $g$  har vi

integrera båda led  
" $\int = D^{-1}$ "

$$D(F(x) \cdot g(x)) = f(x) \cdot g(x) + F(x) \cdot g'(x)$$

$$\Rightarrow F(x) \cdot g(x) + C = \int f(x) \cdot g(x) dx + \int F(x) \cdot g'(x) dx$$

ställer vi om får vi formeln för partialintegration

$$\int f(x) \cdot g(x) dx = F(x) \cdot g(x) - \int F(x) \cdot g'(x) dx$$

OBS  $+C$  behövs inte här då vi har obestämda integraler i både led. ← mängden av alla primitiva

→ När vi väljer en konkret primitivfunktion för varje då måste vi välja rätt konstant så att likheten håller,

→ och när vi flyttar båda obestämda integraler till samma led.

Strategi Använd partialintegration för produkter där  $f$  har känd  $F$  och  $g'$  är enklare än  $g$ ...

Exempel a)  $\int x \cdot e^x dx = \overset{g \cdot F}{e^x \cdot x} - \int \overset{g' \cdot F}{1 \cdot e^x} dx = e^x \cdot x - e^x + C$

$g(x) = x \quad g'(x) = 1$   
 $f(x) = e^x \quad F(x) = e^x$

$= (x-1)e^x + C$

Ibland behövs det två steg...

$$b) \int \underbrace{(x^2 - 4x)}_{g(x)} \sin(x) dx = -\cos(x) (x^2 - 4x) - \int (-\cos(x)) (2x - 4) dx$$

$$g(x) = x^2 - 4x \quad g'(x) = 2x - 4$$

$$f(x) = \sin(x) \quad F(x) = -\cos(x)$$

$$= (-x^2 + 4x) \cos(x) + \int \underbrace{\cos(x)}_{f(x)} \underbrace{(2x - 4)}_{g'(x)} dx = (-x^2 + 4x) \cos(x) + (2x - 4) \sin(x) - \int \underbrace{2 \sin(x)}_{= -2 \cos(x)} dx$$

$$= (-x^2 + 4x + 2) \cos(x) + (2x - 4) \sin(x) + C$$

Partialintegration kan kombineras med andra metoder

$$c) \int x^3 \sin(x^2) dx = \left[ \begin{matrix} u = x^2 \\ du = 2x dx \end{matrix} \right] = \frac{1}{2} \int \overset{g \cdot f}{u \cdot \sin(u)} du$$
$$= \overset{F \cdot g}{-\cos(u) \cdot u} - \int \overset{F \cdot g'}{(-\cos(u))} du = -\cos(u) \cdot u + \sin(u) + C$$
$$= -x^2 \cdot \cos(x^2) + \sin(x^2) + C$$

lucky example  
 $\int x^2 \sin(x^2) dx$   
är inte elementär...!

Ibland funkar det att "hitta på" en elta som fungerar  $f=1$

$$d) \int \ln(x) dx = \int \underbrace{1}_{f(x)} \cdot \ln(x) dx = x \cdot \ln(x) - \int \underbrace{x \cdot \frac{1}{x}}_{=1} dx$$
$$\begin{matrix} f(x)=1 & F(x)=x \\ g(x)=\ln(x) & g'(x)=\frac{1}{x} \end{matrix}$$
$$= x \cdot \ln(x) - \int 1 dx = x \cdot \ln(x) - x + C = x(\ln(x) - 1) + C$$

$$e) \int \operatorname{arccot}(x) dx = \int \underbrace{1}_{f(x)} \cdot \operatorname{arccot}(x) dx = x \cdot \operatorname{arccot}(x) - \int \underbrace{x \cdot \frac{-1}{1+x^2}}_{= -\ln \sqrt{1+x^2}} dx$$
$$\begin{matrix} f(x)=1 & f'(x)=x \\ g(x)=\operatorname{arccot} & g'(x)=\frac{-1}{1+x^2} \end{matrix}$$
$$= x \cdot \operatorname{arccot}(x) + \ln \sqrt{1+x^2} + C$$

se första sidan

Till exempel kombinationer / produkt av exponential och trigonometriska funktioner kan integreras i två steg:

$$\begin{aligned}
 f) \int e^x \sin\left(\frac{x}{2}\right) dx &= \overset{f}{e^x} \cdot \overset{g}{\sin\left(\frac{x}{2}\right)} - \int \overset{f}{e^x} \cdot \underbrace{\overset{g'(x)}{\cos\left(\frac{x}{2}\right)} \cdot \frac{1}{2}}_{\substack{f_2(x) \quad g_2(x) \quad g_2'(x)}} dx \\
 &= e^x \cdot \sin\left(\frac{x}{2}\right) - \left( \overset{f_2}{e^x} \cdot \overset{g_2}{\frac{1}{2} \cos\left(\frac{x}{2}\right)} - \int \overset{f_2}{e^x} \cdot \underbrace{(-1) \sin\left(\frac{x}{2}\right) \cdot \frac{1}{4}}_{g_2'(x)} dx \right)
 \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \int e^x \sin\left(\frac{x}{2}\right) dx = e^x \left( \sin\left(\frac{x}{2}\right) - \frac{1}{2} \cos\left(\frac{x}{2}\right) \right) - \frac{1}{4} \int e^x \sin\left(\frac{x}{2}\right) dx$$

De två obestämda integralen är lika - vi flyttar den till andra sidan och kommer ihåg att lägga till  $+C$  (för att konstanten kan vara olika i båda integralen)

$$\begin{aligned}
 \Rightarrow \frac{5}{4} \int e^x \sin\left(\frac{x}{2}\right) dx &= e^x \left( \sin\left(\frac{x}{2}\right) - \frac{1}{2} \cos\left(\frac{x}{2}\right) \right) + \tilde{C} \\
 \Leftrightarrow \int e^x \sin\left(\frac{x}{2}\right) dx &= \frac{4}{5} e^x \left( \sin\left(\frac{x}{2}\right) - \frac{1}{2} \cos\left(\frac{x}{2}\right) \right) + C \quad (C = \frac{4}{5} \tilde{C})
 \end{aligned}$$

Till sist ett exempel där man sparar tid genom att välja  $+C$  smart

$$\begin{aligned}
 g) \int \arctan(\sqrt{x}) dx &= \left[ \begin{array}{l} v = \sqrt{x} \quad (x \geq 0 \Rightarrow v \geq 0) \\ \frac{dv}{dx} = \frac{1}{2\sqrt{x}} \Rightarrow dx = 2\sqrt{x} dv = 2v dv \end{array} \right] = \\
 &= \int \underbrace{\arctan(v)}_{g(v)} \underbrace{2v dv}_{f(v)} = \arctan(v)(1+v^2) - \int (1+v^2) \cdot \frac{1}{1+v^2} dv \\
 &\quad g'(v) = \frac{1}{1+v^2} \Rightarrow \text{välj } F(v) = 1+v^2 \\
 &= \arctan(v)(1+v^2) - \underbrace{\int 1 dv}_{= v + C} = \arctan(\sqrt{x})(1+x) - \sqrt{x} + C
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
 \underline{\text{Test}} \quad D(\arctan(\sqrt{x})(1+x) - \sqrt{x}) &= D(\arctan \sqrt{x}) \cdot (1+x) + \arctan(\sqrt{x}) D(1+x) \\
 &\quad - D(\sqrt{x}) \\
 &= \frac{1}{1+x} \cancel{D(\sqrt{x})} \cdot \cancel{(1+x)} + \arctan(x) - \cancel{D(\sqrt{x})} = \arctan(x)
 \end{aligned}$$